%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Theorie}
\subsection{Beschreibung}
Extended-Backus-Naur-Form ist eine wichtige Anwendung der Rekursion (siehe Kapitel \ref{Chapter7}).  (E)BNF definiert - durch Rekursion - Regeln (die sog. Grammatik), wie ein Set aus Elementen eines sogenannten Alphabetes zu einem Ausdruck ($\rightarrow $ Satz, bzw. word) zusammengesetzt werden darf. 

Warum (E)BNF:
\begin{itemize}
	\item Komplizierte Regeln können verhältnismässig einfach beschrieben werden (z.B. eine Programmiersprache)
	\item Grammatiken können kontextfrei beschrieben werden. Beginnt bei Regeln an einem Getränkeautomat und hört bei der Syntax einer Programmiersprache auf.
\end{itemize}

\begin{alertblock}{Vorsicht}
	In der (E)BNF ist das englische word gleich Satz in deutscher (E)BNF. 
\end{alertblock}

Eine komplette (E)BNF besteht immer aus einem Alphabet und einem Set Regeln. Das Alphabet kann auch implizit durch die Regeln gegeben werden. Beim Zusammensetzen aller gegebenen Regeln erhalten wir eine Grammatik.

\subsubsection{BNF}
Um Regeln zu definieren, haben wir in der BNF nur das Zeichen \luziemphcode{|}, welches für \underline{oder} steht.

\ifexamples
\paragraph{Beispiel}
\begin{lstlisting}
Alphabet: {A, a, _}
Regeln:
seq = term | term "_" seq
term = "A" | "A", lowerterm | lowerterm
lowerterm = "a" | "a", lowerterm \end{lstlisting}

Beispielsweise sind A, aa\_a, a\_Aaa eine seq, aA, aa\_aaA jedoch nicht.
\fi

\subsubsection{EBNF}
\label{ebnf}
Die EBNF fügt zwei  Erweiterungen hinzu:
\begin{itemize}
	\item \luziemphcode{\{...\}} heisst, der Inhalt der Klammern kann so oft wie gewollt vorkommen.
	\item \luziemphcode{[...]} heisst optional, der Inhalt kann nie oder einmal vorkommen. 
\end{itemize}

EBNF ist nicht mächtiger als BNF bezüglich der Programmiersprachen, die sie darstellen kann, allerdings vereinfacht sie die Darstellung vieler Ausdrücke erheblich. Grundsätzlich ist jedes EBNF in BNF übersetzbar.

\ifexamples
\paragraph{Beispiel}
Gleiches Beispiel von BNF jedoch in EBNF: 

\begin{lstlisting}
seq = term [ "_" seq ] 
term = "A" { "a"} | "a" { "a"}\end{lstlisting}
\fi

\subsection{Implementierung}
Die Implementierung von (E)BNF ist verhältnismässig einfach. Wir verwenden Streams und ein paar Funktionen, die immer dieselben sind.
\begin{block}{Tipps für die Implementierung von EBNF}
	Wir machen für jede Regel der EBNF eine Funktion in \cpp, welche einen \luziemphcode{istream} aufnimmt und entweder ein \luziemphcode{bool} zurückgibt, wenn auf "{}grammatikalische"{} Korrektheit geprüft wird, bzw. den Typ, welchen wir auswerten. Diese werden danach rekursiv aufgerufen, weshalb wir diese forward-deklarieren müssen.
	
	Weiter verwenden wir die beiden Funktionen:
	\begin{itemize}
		\item \begin{lstlisting}
// PRE: istream input ist valid
// POST: gibt den naechsten char im stream zurueck ohne ihn zu entfernen
char lookahead (std::istream& input) {
	input >> std::ws; // ueberspringe whitespaces
	if (input.eof()) 
		return 0;  // Ende des Streams erreicht
	else 
		return input.peek();  // Schau den naechsten char an
}\end{lstlisting}
		\item \begin{lstlisting}
// PRE: istream input ist valid
// POST: loescht den naechsten char aus dem Stream, sofern dieser c entspricht. Gibt den Erfolg zurueck.
bool consume  (std::istream& input, char c) {
	if (lookahead (input) == c) {
		input >> c;
		return true;
	} else
		return false;
}\end{lstlisting}
	\end{itemize}
\end{block}

\ifexamples
\subsubsection{Beispiel}
Selbe EBNF wie in Abschnitt \ref{ebnf}.

\begin{lstlisting}
#include <iotream>
#include <sstream>
#include <string>

// Siehe oben
char lookahead (std::istream& input);
bool consume  (std::istream& input, char c) ;

// seq = term [ "_" seq ] 
bool seq(istream& is);

// term = "A" { "a"} | "a" { "a"}
bool term(istream& is);

// Ueberprueft, ob eine seq im stream vorkommt und loescht diese
// seq = term [ "_" seq ] 
bool seq(istream& is){
	if (term(is)) {
		if (lookahead(is) == '_') {
			return seq(is); // Wenn ein _ vorkomt, muss eine seq folgen
		}
		return is.eof(); // Wenn keine weitere seq kommt, muss der Stream jetzt leer sein.
	}
	return false; // Kein Term kommt vor.
}

// Ueberprueft, ob ein term im stream vorkommt und loescht diesen
// term = "A" { "a"} | "a" { "a"}
bool term(istream& is){
	if (consume(is, 'A') || consume(is, 'a')) { // Wenn wir zuvorderst ein 'A' oder 'a' haben, ist der Term schon valid.
			// Wir verwenden die Kurzschlussauswertung. D.h. wenn 'A' consumed werden konnte, wird das rechte consume gar nicht ausgefuehrt.
		while(consume(is, 'a')); // alle 'a' consumen, bis ein neues Zeichen kommt. consume gibt ja den Erfolg zurueck.
		return true;
	}
	return false; // kein 'a' oder 'A' vorgekommen.
}

// Aufruf
int main() {
	std::string input;
	std::cin >> input;
	
	std::stringstream str_stream(input); // den string in einen istream konvertieren
	
	if(seq(str_stream)){
		std::cout << "valid";
	} else {
		std::cout << "invalid";
	}
	
	return 0;
}
\end{lstlisting}
\fi
